\chapter{Introducción}
\label{cap:Introduccion}

\section{Alcance del TFG}
\subsection{¿Qué es \emph{Health Active and Ageing}?}

\drop{H}a pasado muy poco tiempo desde que la \ac{oms} definió el término de \emph{Health Active and Aging} en el año 2002. El término \emph{Health Active and Aging} se define como "proceso de optimizar las oportunidades de salud, participación y seguridad para mejorar la calidad de vida a medida que las personas envejecen" \cite{who}. Normalmente, este término se aplica a cualquier grupo de población que busque desarrollar su potencial físico, social y mental a lo largo de su vida y fomentar la realización de ejercicios físicos y mentales para la mejora del bienestar de su salud.  

Este término engloba tres conceptos que son claves para la mejora del envejecimiento activo: la \emph{salud física}, la \emph{salud mental} y la \emph{relación social} \cite{wellbeing}. En los últimos años, el índice de envejecimiento a nivel mundial está aumentando considerablemente. Por esta razón, la \acs{oms} dio a conocer este nuevo término, causando una gran preocupación en la población por la situación financiera económica, social y sanitaria. Como consecuencia de esta preocupación, este concepto se ha convertido en objetivo global para promover numerosos retos a las personas mayores y mejorar la calidad de vida de cada una de ellas.

El envejecimiento activo está basado en la idea de “compromiso con la salud y con la vida” y depende de diversos factores que son determinantes para la sociedad ya que están presentes en todo momento: el género del usuario y la cultura de origen. Estos factores deben ser considerados en el desarrollo de posibles soluciones que busquen una mejora del envejecimiento activo.

Muchas personas asocian el periodo de la vejez como una etapa de decadencia, en lugar de una etapa marcada por el conocimiento y el desafío. Con el objetivo de hacer frente a este problema, se ha puesto en práctica el paradigma del envejecimiento activo con la finalidad de promover actividades que ayuden a mejorar la salud de las personas. La \acs{oms} recalcó que para un buen cuidado saludable es necesario una asistencia que facilite el ejercicio físico, la participación social y el bienestar de la persona.

\subsection{Impacto del Covid-19}
Con el surgimiento de la pandemia de Covid-19 han aparecido numerosos problemas de gestión en diversos sistemas como la sanidad, la protección social, etc. Además, las personas mayores son más susceptibles de contagiarse de esta enfermedad, en el que muchos organismos sociales intentan promover un mantenimiento en su salud o la recuperación de ésta. Para prevenir este tipo de situaciones, la \acs{oms} propuso un plan, el cual sigue en activo en la actualidad, denominado \emph{Década Mundial del Envejecimiento} \cite{covid}. Este plan se basa en una estrategia a nivel mundial para que todas las personas puedan vivir más tiempo promoviendo la mejora de su salud física y mental. En el contexto de la pandemia, la importancia del envejecimiento saludable y activo es crucial para hacer posible que cualquier persona mayor pueda envejecer adecuadamente a pesar de las restricciones debidas al Covid-19.

\subsection{Impacto social}
A medida que han ido avanzando los años, el índice de población de personas de edad adulta ha crecido exponencialmente. Esto es debido a los grandes avances en la atención sanitaria, así como la mejora en la calidad de vida tanto social como económica, dando lugar a un aumento del tiempo de vida en las últimas décadas. En consecuencia de este aumento, el envejecimiento activo se convirtió en un proceso que está formado por una serie de factores biológicos, sociales, psicológicos y ecológicos. Esto llevó a que la \acs{oms} propusiera el método \emph{Determinantes del Envejecimiento} \cite{social_economy} que identifica cuáles son los factores que influyen en el proceso de envejecimiento tales como:

\begin{itemize}
    \item \textit{Transversales}. Relacionados con la cultura y el género.
    
    \item \textit{Servicios sanitarios y sociales}. Relacionados con la asistencia sanitaria y el cuidado de las personas.
    
    \item \textit{Entorno físico}. Relacionados con entornos físicos.
    
    \item \textit{Entorno social}. Relacionados con la ayuda social, con las oportunidades de aprendizaje y de educación.
    
    \item \textit{Seguridad}. Relacionadas con la salud de las personas y su participación en la sociedad.
    
\end{itemize}

Y por otro lado, están los factores de \emph{Comportamiento Personal} relacionados con las influencias personales y psicológicas. A raíz del surgimiento de estos factores, el concepto de envejecimiento activo ha conseguido un papel muy importante no solo en la investigación sino también en la política. Hoy en día, la Comisión Europea considera que es importante invertir en mejorar el envejecimiento activo donde las personas mayores puedan conseguir una integración y bienestar social.

\section{Motivación y solución propuesta}

\subsection{Descripción del problema}
Muchos usuarios desconocen el concepto de envejecimiento activo y las tecnologías que se utilizan en el proceso de conseguir ese tipo de envejecimiento. Esto es debido a que no se lleva a cabo de forma correcta, así como a la escasa repercusión en los usuarios al no existir muchas organizaciones sociales capaces de promover dicho paradigma.

Se han considerado numerosas opciones para establecer una plataforma capaz de gestionar y almacenar la información de cada uno de los usuarios finales y monitorizar numerosos parámetros relacionados con su salud y su bienestar a través de un dispositivo \emph{Smart Wearable}. A través de varias reuniones que tuvimos con varios cuidadores de ancianos, finalmente se decidió que la mejor opción era integrar varios servicios capaces de gestionar diversos parámetros de su salud y también monitorizarlos de forma independiente. Para complementar la plataforma, necesitaríamos un dispositivo que resultase ligero y cómodo para una persona mayor. Además, este dispositivo debe recoger datos de forma eficaz y rápida, así como analizarlos obteniendo resultados fiables y con un mínimo margen de error. 

\subsection{Planteamiento y solución del problema}

Una vez analizados los diferentes puntos de vista por parte de los usuarios, hemos encontrado numerosas alternativas de cara a la monitorización y gestión de la salud. Pero primero debemos preguntarnos, ¿qué funcionalidades debe presentar para que la gestión y la monitorización del usuario sea satisfactoria y fiable a la vez? Gracias a una serie de reuniones que tuvimos con varios expertos en el ámbito del cuidado de personas mayores, en especial los fisioterapeutas y cuidadores de ancianos, pudimos identificar cada una de las características que debe presentar nuestro sistema a la hora de monitorizar los parámetros de interés a través de un dispositivo ligero, siendo un \emph{Smart Wearable} capaz de registrar numerosos datos relacionados con el seguimiento de su salud y de las actividades realizadas. Más tarde pudimos realizar un análisis mucho más completo de los datos para saber qué aspectos de la salud del usuario se podrían mejorar.  

Debemos señalar aquellas funcionalidades más significativas con el objetivo de conseguir una mayor motivación del usuario final:

\begin{itemize}
    \item El empleo de \emph{Smart Wearables} debe aportar una gran comodidad al usuario final. Es decir, el dispositivo que lleve puesto el usuario debe ser ligero evitando ser incómodo durante su uso.  
    
    \item La información obtenida de los \emph{Smart Wearables} debe de ser gestionada y analizada, identificando cada uno de los parámetros más significativos.
    
    \item El sistema de monitorización debe ser automático, permitiendo la supervisión de los pacientes en todo momento.
    
    \item La monitorización de datos debe realizarse a través de un servicio que sea independiente al servicio de gestión de datos.
    
    \item La gestión de datos se realizará dependiendo del rol que desempeñe el usuario en la plataforma.
    
    \item Con la ayuda de los \emph{Smart Wearables}, integrar un sistema de monitorización para la visualización de los parámetros más importantes de la salud del usuario, así como el envío de notificaciones para conseguir una supervisión de forma omnipresente tanto de sus actividades físicas como de su vida cotidiana.
    
\end{itemize}

\section{Phyx.io}

Después de mencionarse cada una de las propuestas para el planteamiento de una solución de cara al envejecimiento activo, se optó por el desarrollo de este \ac{tfg}. Phyx.io consiste en un sistema integral cuyo objetivo es la promoción y facilitación del envejecimiento activo y saludable, a través de varios servicios que están conectados para gestionar y monitorizar los parámetros relacionados con la salud de los usuarios. Para la elaboración de este \acs{tfg}, hemos contado con la colaboración del proyecto europeo denominado \emph{SHAPES}\footnote{\url{https://shapes2020.eu/} (visitado 02-06-2021)}. SHAPES es un proyecto financiado por la \ac{ue} en el que participan varias universidades, empresas y organizaciones sin ánimo de lucro, con el objetivo de integrar distintas plataformas tecnológicas, clínicas y educativas con la finalidad de facilitar el envejecimiento activo y saludable y mantener un nivel de vida de alta calidad en los usuarios. Gracias a la colaboración de este proyecto, hemos empleado numerosas herramientas con la finalidad de facilitar el desarrollo y el diseño de una plataforma que facilite la gestión y el seguimiento de la salud de los usuarios.

Para la gestión de datos, Phyx.io se basa una aplicación web donde se registran cada uno de los usuarios y entidades relacionadas con el entorno de las residencias de mayores. Además, para la monitorización y visualización, este sistema cuenta con varios servicios capaces de monitorizar de forma continua los parámetros relacionados con las actividades físicas y de salud a través de una pulsera como \emph{Smart Wearable}. Estos datos se visualizan en la aplicación web mostrando la información registrada por el servicio de colector de datos. Asimismo, Phyx.io integra un módulo de gestión de totems. Un tótem consiste en un dispositivo que incluye una cámara de profundidad con interacción táctil para la realización de ejercicios por parte del usuario final. Para finalizar, Phyx.io tiene la particularidad de poder estar integrado en un Smart Mirror, siendo un dispositivo inteligente que tiene el mismo funcionamiento de un espejo con la peculiaridad de fomentar diversos estilos de vida saludable y bienestar de un usuario. Todo el material generado durante este \acs{tfg} está disponible públicamente para su consulta\footnote{\url{https://bitbucket.org/arco\_group/tfg.sergio.jimenez/src/master/}}.


\section{Estructura del documento}

\textbf{Capítulo 1: Introducción}
\paragraph{}
En este capítulo, se presenta el contexto en el que se basará el proyecto, así como los problemas encontrados y la solución que se desarrollará.
\paragraph{}
\textbf{Capítulo 2: Objetivos y herramientas}
\paragraph{}
En este capítulo, se definen de forma detallada los objetivos específicos que deben cumplirse. 
\paragraph{}
\textbf{Capítulo 3: Estado del arte}
\paragraph{}
En este capítulo, se realiza un estudio de los conceptos tanto teóricos como prácticos, así como las tecnologías necesarias para el diseño e implementación de este sistema.
\paragraph{}
\textbf{Capítulo 4: Metodología}
\paragraph{}
En este capítulo, se explican las diferentes metodologías que se han seguido durante el desarrollo del proyecto. Además, en este capítulo se mencionará cada una de las herramientas que serán necesarias a la hora de desarrollar nuestro proyecto.
\paragraph{}
\paragraph{}
\textbf{Capítulo 5: Resultados}
\paragraph{}
En este capítulo, se explican cuáles son los resultados que se han obtenido tras el desarrollo del proyecto y cuáles son los problemas abordados.
\paragraph{}
\textbf{Capítulo 6: Conclusiones}
\paragraph{}
En este capítulo, se presentan las conclusiones finales obtenidas del proyecto de forma clara y concisa. Además, se mencionarán diferentes mejoras y funcionalidades para un futuro.
\paragraph{}
\textbf{Anexos}

\begin{itemize}
    \item \textit{Anexo A}. En este anexo, se muestra el proceso de creación de una base de datos PostgreSQL.
    
    \item \textit{Anexo B}. En este anexo, se muestra un ejemplo de test de usabilidad de ICF-US I.
    
    \item \textit{Anexo C}. En este anexo, se muestra un ejemplo de test de usabilidad de ICF-US II.
    
    \item \textit{Anexo D}. En este anexo, se muestra el diagrama de clases de la aplicación web de Phyx.io.
\end{itemize}